_4\. 尤金三世第一次逃离罗马 废除地方行政长官。布雷西亚的阿诺德在罗马。建立骑士制度。罗马事件对乡村城镇的影响。尤金三世承认共和国。罗马城市宪法的特点。尤金的第二次逃亡。人民与贵族的斗争。下层神职人员对上层神职人员的反抗。圣伯纳德写给罗马人的信。康拉德三世与罗马的关系。尤金三世在塔斯库勒姆_。

红衣主教们立即聚集到了阿皮亚大道上的圣西萨里奥教堂，在这里他们一致选择了圣阿纳斯塔修斯修道院院长贝尔纳_ad aquas Salvias_；这样，克莱沃圣人的方向也通过他的弟子进入了教皇的视线。比萨的圣伯纳德并非天才；他的主人起初对一个普通修道士在如此紧迫的时刻被推上基督教的宝座感到不快。但选举人一定在他身上发现了足够的理解力和意志力；他的朋友们说，上帝的恩典将精神、恩典和口才倾注在了这个头脑简单的人身上，圣伯纳随后将《论沉思》这本金色的小册子献给了他焦虑的学生，他以自我牺牲的精神亲吻了使徒的脚，这本小册子至今仍是教皇们谦虚谨慎地履行职责的最有用的指南。

新教皇顺利占领了拉特兰宫，但元老们阻挡了他前往圣彼得大教堂的道路，他将在那里举行祝圣仪式；他们要求他放弃文官权力，承认共和国。教皇当选后的第三天，即2月17日，他逃到了蒙蒂切利的萨宾城堡，在那里被驱散的红衣主教们追随着他；然后他们又转移到了法尔法，尤金三世于1145年2月18日在那里举行了祝圣仪式。

复活节期间，他在维泰博居住了八个月。这座城市在亨利四世与教皇的斗争中崛起，并在十一世纪末制定了以执政官为首的市政宪法。尽管如此，罗马仍然屈从于教皇，自此以后，教皇们经常在罗马坚固的城墙内寻求庇护。罗马曾处于最激烈的战争之中。信奉教皇的大人物和红衣主教的宫殿和塔楼被掠夺和摧毁；暴民们纵情狂欢；甚至连朝圣者也遭到袭击，圣彼得大教堂再次用冲锋枪加固。现在，人民政权还废除了市政厅。由于这个职位在罗马代表着帝国的权力，废除它只能说明罗马人对康拉德的不敬感到愤怒，他们威胁要脱离帝国。只有帕特里西乌斯一人代表罗马元老院和人民的威严，所有拒绝承认他的贵族都被驱逐。

欧仁三世同时在维泰博召集了教会的附庸，因为坎帕尼亚的大多数伯爵都敌视这座与他们毫无关系的城市。在一些城镇中仍有古老的委员会，其他城镇则由教皇的代表管理，他们的头衔是罗马人的 "主教"（praesides）和 "校长"（rectors）。罗马想要征服伯爵和乡镇，就像米兰和其他共和国征服其邻近地区一样。另一方面，教皇的城市也希望获得自由，即使其中只有极少数城市强大到足以模仿罗马的榜样，如科尔内托，古老的塔尔奎尼，一个活跃的贸易中心，1144 年已经出现了一个拥有执政官的社区。地主贵族也试图独立，但罗马元老院强迫他们在元老宫而不是在拉特兰接受封地，并根据共和国的法律生活在城市里，或者承认共和国。尤金很快就联合了许多在纳尔尼向他致敬的教会封臣和罗马的死敌提沃勒人，并派他们攻打这座城市，与此同时，教皇党也在这里与元老院作战。甚至他对帕特里西乌斯-乔丹施加的禁令也产生了效果，最后，疲惫不堪的人们要求教皇回归，他们希望教皇得到他们的承认。他明智地同意了和解，因为也许他认为在皇帝将罗马共和国置于帝国主权之下之前，最好先将罗马共和国置于神圣教会的权威之下。因此，罗马人废除了帕特里西乌斯（Patricius），恢复了省长职位，并向至高无上的教皇表示敬意，而教皇则授权公社在他的叙任权下继续存在。在与罗马人民缔结了这一条约后，欧仁三世得以在1145年圣诞节前从苏特里进入拉特兰，并凯旋而归。

城市共同体因此从教皇那里夺得了承认，他也维护了自己的统治原则，因为元老院是由他授权的。在这个奇妙的旧时代的影子中，只有名称仍然是罗马的，但特征却是新的。现存最古老的中世纪元老院文件（_Acta Senatus_）显示，在 25 名元老中，几乎全是资产阶级的名字，这在我们早期的历史中几乎没有被注意到，其中甚至还有一位职业画家。元老院最初由布尔乔亚人主导，这使其具有古罗马平民的特征，尽管当时也有许多贵族加入了元老院。元老院每年 9 月或 11 月改选一次，选举时教皇全权代表可能在场。元老院最初的人数不详，后来也有波动；但由于 1144 年后不久，56 名元老院成员的人数被公认为标准，因此当时罗马似乎像古代一样被划分为 14 个区，每个区选出 4 名元老院成员，元老院或许是从城市的 14 个封臣中产生的。元老院全体议员组成大议会或公会，一个由共和国执政官或检察官组成的委员会被置于其首。在热那亚和比萨也可以看到作为执政官咨询委员会的执政官，但在罗马，虽然元老院拥有立法权，但他们作为最高管理委员会却拥有行政权。他们从元老院中选举产生，其职位每年更换数次。因此，执政官和议员组成了大小会议，而元老院的所有正式公民和原始选民组成了人民议会，他们在元老宫集会，批准决议并听取退休地方行政官的称义。很难说元老院拥有哪些收入，占有哪些礼仪。即使在那时，元老院也一定从教皇那里收回了钱币；于是，在中断了许多世纪之后，银币又重新回到了罗马人的手中，在银币上可以读到古老的 "Senatus Populusque Romanus "的字样，但现在可以看到一个使徒的形象和 "罗马王子 "的铭文。

民事司法归元老院管辖；然而，由元老院议员和法律知识人士组成的元老宫法院（_Curia Senatus_）经常包括作为非专业法官的宫廷法官和达蒂维（dativi），因此，在许多 placitum 中都可以看到元老宫法院和教皇法院的身影。即使是原告和被告都是司铎的精神性质的民事案件，元老院也试图将其提交给教皇们所反对的法庭--元老院法庭（Forum Senatorium）。因为教皇的法庭继续与元老院的法庭并存；在教会之间的纠纷中，教皇的法庭总是独立于元老院的司法机构，当事人往往从元老院的司法机构上诉到教皇，反之亦然。这些就是当时罗马人自己制定的宪法的主要特点。这部宪法尊重了他们的公民精力；因为尽管他们原则上承认教皇至高无上的地位，但他们仍然坚持自己的政治自治，罗马自此在法律上成为一个自治的共和国，发动战争和媾和都无需咨询教皇。

然而，与尤金三世签订的条约并没有平息城市和乡村的深刻动荡。贵族和神职人员怒视元老院，元老院试图将权力扩展到整个坎帕尼亚。蒂沃利引起了新的骚乱，罗马人要求摧毁这座城市，而受压迫的教皇容忍拆毁城墙，这对他们来说还远远不够。1146年1月底，欧仁三世从折磨他的人手中逃到了特拉斯提维里或圣天使城堡，皮耶罗尼家族仍占据着这座城堡。他像格拉西乌斯（Gelasius）一样充满活力，感叹自己遭受的折磨，并用圣伯纳德（St Bernard）的话叹息说，罗马的牧羊人喂养的不是彼得的羊，而是狼、龙和蝎子。3月他去了苏特里，5月去了维泰博，在那里一直待到年底；然后他前往比萨，但在1147年3月穿过伦巴第来到法国，路易国王正在那里准备第二次十字军东征。

欧仁逃走了，但并没有被武力赶走；因为即使在他离开的两年里，罗马人仍然承认与他签订的条约的基础，认为元老院是由教皇授权的。然而，他们现在感到完全自由了：蒂沃利立即遭到入侵，许多公民被处死。就在罗马通过元老院似乎回到了过去的时代时，它也发现自己与拉丁城市和托斯卡纳城市处于战争状态，而这些城市又反过来结盟反对罗马城。教会的一些财产现在也被大贵族攫取，以求自保。每个人都在掠夺他们能掠夺的东西。教皇国解体为小型的贵族专制政权，这些政权敌视教皇和元老院，削弱或阻碍了罗马的自治。这些贵族暴君在拉丁姆尤为活跃，这是一个贫穷的地区，与托斯卡纳和翁布里亚不同的是，他们没有得到富裕公社的制衡。因此，罗马人民的力量在与城市和贵族的斗争中被消磨殆尽，而罗马，乔丹-皮耶罗内现在作为标杆人物主张城市权力，却被内部战争撕得四分五裂，处于最激烈的革命阵痛之中。

就在这个时候，在黑暗的流亡中消失的布雷西亚的阿诺德以煽动者的身份出现在罗马。这位著名的分裂分子在英诺森二世去世后回到了意大利；尤金三世甚至在他发誓服从和保持沉默后，免除了他在维泰博的教会流放；他将在罗马的圣地完成强加给他的忏悔。于是阿诺德去了那里，也许是在尤金从维泰博返回罗马城的同时，他最初隐居在这里，直到教皇逃往法国后，他再次出现在公众面前，不再记得他曾向教廷宣誓，在罗马人面前大声宣扬他的旧教义。

罗马的动乱深深地吸引了他；他在城里的朋友或新近赢得的朋友鼓励他为人民的事业奉献自己的才智，而他也满怀激情地这样做了，他希望通过推翻当代多明我会实现自己的教会-社会理想。没有什么比建立罗马教会更让他欣慰的了；如果他在这里成功地从教皇手中夺取了民权，那么其他所有的教会国家都将垮台，基督教社会将再次接近第一个非政治性教会的民主状态。因此，阿诺德的主要任务肯定是帮助罗马在公民自由的基础上建立共和国。

他在布雷西亚创立的宗教派别在罗马复兴。他所传授的使徒式贫穷和道德纯洁的教义为他赢得了许多朋友；他尤其激励了妇女。他的追随者被称为 "伦巴第人 "或阿诺德派。罗马元老院从政治方面热切地接受了这位火热的大众演说家的学说。一个身着僧侣服、因禁食而憔悴不堪的人，幽灵般地站在元老宫的废墟上，在元老们曾对成千上万奴隶狂欢的主子们发表演讲的地方，对Patres Conscripti发表演讲，他那火热的宣讲，其素材是教父和维吉尔、 瓦罗或西塞罗听了都会感到恐惧，但一个世纪后，这种语言却创造了新的文学，成为但丁的语言。

阿诺德经常在公共议会上发言。他描述了红衣主教们的骄傲、贪婪、虚伪和恶习；他称他们的学院为钱庄和贼窝。他在人们面前大声说，教皇不是使徒的继承人，不是灵魂的牧者，而是纵火犯和杀人犯，是教会的刽子手和无辜者的堕落者，他只会用别人的财产来养肥自己的肉体和填满自己的金库。人们对他既不服从，也不尊敬。"此外，不能容忍那些想让罗马，帝国的所在地，自由的源泉，世界的统治者，屈从于奴役的人"。

可以想象，一个彻底的道德改革者的这些言论是如何在罗马人心中引起共鸣的，他们对祭司政权充满了仇恨。阿诺德是当时的伟人：元老宫的共和国正式接纳了他。在意大利，教会改革者涉足政治领域并成为蛊惑人心者的情况时有发生。也许伦巴第人的实践洞察力被罗马废墟所遮蔽，沉浸在古老的传统中无法自拔。对查士丁尼法律的觉醒研究与古迹和传统相结合，使罗马人陷入了一个魔圈。当其他民主政体以自然的形式发展时，那些民主政体却在努力恢复废墟，他们沉浸在对统治世界的狂热遐想中，而这正是他们应得的。阿诺德本人建议重建元老宫，更新旧的元老院，甚至骑士制度。然而，建立骑士制度绝不应被视为异想天开；当时，其他城市也有骑士，阿诺德可能希望团结较小的平民贵族，将他们作为武装力量与执政官和首相贵族对抗。

正如小贵族加入公社一样，小神职人员也接受了神职平等的思想。格里高利等级制度遭到了各方的反对，被摧毁已久的原始基督教形象被高高举起。小教会的神职人员反抗红衣主教的等级制度，红衣主教和他们所属的大贵族一样，已经在城市中拥有了高耸的宫殿，过着王子般的生活。

1148 年 6 月，尤金从法国返回意大利。7 月，他在克雷莫纳召开的宗教会议上放逐了阿诺德。由于担心罗马教士中的运动，他从布雷西亚给城里的教士们发了一封信，威胁要惩罚所有听信教派之言的人。

当阿诺德煽动人们支持民主时，他的老对手伯恩哈德正忙着灭火。这位圣人欠全世界一个人情，那就是他自己关于主教政治统治不可接受的基督教原则的实际应用，他几乎无法想象罗马城除了归教皇所有还有什么其他方式，即使他对政府的形式仍然漠不关心。尤金第二次出逃后，他写信给罗马人；他恳求 "崇高而杰出 "的人们原谅他竟敢以一个小人物的身份对他们说话，但他宣布，正如今天每一位主教所宣布的那样，对教皇施加的暴力关系到整个天主教世界。"你们的祖先让世界臣服于这座城市，而你们却想让它成为世界的寓言。你们把教皇赶出了这座城市，现在看看罗马会变成什么样子吧：一个无头的巨人，一张没有眼睛的脸。四散的羔羊，回到你们的牧羊人身边吧！辉煌的英雄之城，与你们真正的王子彼得和保罗和解吧！" 圣人说到这里，义愤填膺，但在外交上却对罗马的名字充满敬意；但他内心却憎恨罗马人。他在别处描绘了罗马人的形象，称这个 "高高在上 "的民族骄傲、贪婪、虚荣、叛逆、毫无人性、虚伪。"他们说得天花乱坠，做得却微不足道。他们什么都承诺，什么都不兑现。他们既是甜言蜜语的奉承者，又是尖刻的诽谤者，总之，是毫无价值的叛徒"。

他的学生尤金对这位圣人的感激之情不亚于英诺森二世对他的感激之情。他也得不到康拉德的青睐。双方都把国王召到了罗马；都使用了同样的措辞，即凯撒应该拿走属于凯撒的东西；但意思和意图却不尽相同。康拉德三世因十字军东征未果而远离意大利，他是在神圣修道院院长的劝诫和虚假预言的怂恿下进行东征的；当他于 1149 年初经由阿奎莱亚回国时，他决定前往罗马。罗杰与反叛的巴伐利亚公爵韦尔夫结盟，促使他这样做，而后者则惦记着洛塔尔的胜利，用尽一切办法不让他去。康拉德已经与希腊皇帝曼努埃尔结盟，这次比萨人也要借给他舰队。另一方面，教皇需要西西里人的帮助来对抗罗马人，并担心康拉德会履行他们多次向他提出的条约。

1148 年底，尤金前往维泰博，罗马人已经在这座城市发动了战争。1149 年初，他冒险来到罗马附近。托勒密伯爵在塔斯库勒姆（Tusculum）迎接了他，当他从十字军东征归来时，法兰西的路易也在这里迎接了他。国王看到教皇在阴暗的城堡里无助的样子，感到非常惊讶；但他还是从这里前往罗马朝拜圣地，罗马共和派以殷勤的礼节接待了他。尤金在法国筹集到了足够的资金，他在塔斯库勒姆召集了教会的附庸和雇佣兵队伍，并让红衣主教吉多-普埃拉（Guido Puella）担任首领；在困境中，他甚至与罗杰国王结盟，后者向他派遣了军队；罗马现在被逼到了绝境，但共和派英勇地击退了敌人的进攻。
